---
author: Laura Fléron
title: 📖 Ep 32

tags: 
 - Listes opérations
 - Logique Booléene
 - Poo
---

[**:material-progress-download: le document**](24-NSI-32.pdf)

[**:material-progress-download: l'algorithme**](24-NSI-32.py)

#### Issue de : 23-NSI-35


??? warning "coquille dans le sujet"
    Le programme ne teste pas la diagonal dans l'exercice 2.

    Selon la définition, C3 ne serait pas un carré semimagique.

    > Ainsi c2 et c3 sont semimagiques car la somme de chaque ligne, chaque colonne et chaque diagonale est égale à 8 pour c2 et 12 pour c3.


## EXERCICE 1

L'opérateur « ou exclusif » entre deux bits renvoie 0 si les deux bits sont égaux et 1 s'ils sont différents. Il est symbolisé par le caractère ⊕.

Ainsi :

- 0 ⊕ 0 = 0
- 0 ⊕ 1 = 1
- 1 ⊕ 0 = 1
- 1 ⊕ 1 = 0

Écrire la fonction `ou_exclusif` qui prend en paramètres deux tableaux de même longueur et qui renvoie un tableau où l’élément situé à position `i` est le résultat, par l’opérateur « ou exclusif », des éléments à la position `i` des tableaux passés en paramètres.

Exemple :

```python
    >>> ou_exclusif(a, b)
    [1, 1, 0, 1, 1, 0, 0, 1]
    >>> ou_exclusif(c, d)
    [1, 1, 1, 0]
```

??? Example "Réponse"

    Complétez le code ci-dessous
    
    {{IDE('Exo1Q', SIZE=50)}}

??? Success "Solution"

    {{IDE('Exo1S', SIZE=50)}}

## EXERCICE 2

Dans cet exercice, on appelle carré d’ordre $n$ un tableau de $n$ lignes et $n$ colonnes dont chaque case contient un entier naturel.

Exemples :
![image](carre.png){: .center}

Un carré est dit semimagique lorsque les sommes des éléments situés sur chaque ligne, chaque colonne sont égales.

- Ainsi c2 et c3 sont semimagiques car la somme de chaque ligne, chaque colonne et chaque diagonale est égale à 8 pour c2 et 12 pour c3.

- Le carre c3bis n'est pas semimagique car la somme de la première ligne est égale à 15 alors que celle de la deuxième ligne est égale à 10.

La classe `Carre` ci-après contient des méthodes qui permettent de manipuler des carrés.

- La méthode constructeur crée un carré sous forme d’un tableau à deux dimensions à partir d’une liste d’entiers, et d’un ordre.

- La méthode `affiche` permet d’afficher le carré créé.

Compléter la méthode est_semimagique qui renvoie True si le carré est semimagique,
False sinon.

```python linenums='1'
class Carre:
    def __init__(self, liste, n): 
        self.ordre = n        
        self.tableau = [[liste[i + j * n] for i in range(n)] 
                        for j in range(n)] 
                                   
    def affiche(self):        
        '''Affiche un carré''' 
        for i in range(self.ordre): 
            print(self.tableau[i]) 
                                   
    def somme_ligne(self, i): 
        '''Calcule la somme des valeurs de la ligne i''' 
        somme = 0             
                                   
        for j in range(self.ordre): 
            somme = somme + self.tableau[i][j] 
        return somme          
                                   
    def somme_col(self, j):   
        '''Calcule la somme des valeurs de la colonne j''' 
        somme = 0
                                   
        for i in range(self.ordre): 
            somme = somme + self.tableau[i][j] 
        return somme          
                                   
    def est_semimagique(self): 
        s = self.somme_ligne(0) 
        #test de la somme de chaque ligne 
        for i in range(...): 
            if ... != s: 
                return ... 
                                   
        #test de la somme de chaque colonne 
        for j in range(...): 
            if ... != s: 
                return ... 
        return ... 
```

Exemple :

```python
>>> lst_c3 = [3, 4, 5, 4, 4, 4, 5, 4, 3]
>>> c3 = Carre(lst_c3, 3)
>>> c3.affiche()
[3, 4, 5]
[4, 4, 4]
[5, 4, 3]
```

??? Example "Réponse"

    Complétez le code ci-dessous

    {{IDE('Exo2Q', SIZE=50)}}

??? Success "Solution"

    {{IDE('Exo2S', SIZE=50)}}